【經濟學ABC】現代經濟學如何解釋長遠經濟增長(long-run economic growth)？

傳送門：

再來一點小小的，關於數學經濟學的隨想和回應，順便回答一下有人問筆者微分方程在經濟學上有甚麼用這個問題，和對正考慮報讀大學經濟學主修的應屆DSE讀者們一點意見。

關於制約最優化(constraint optimization)對經濟學的作用，還有非線性規劃(non-linear programming)在微觀經濟學模型建構的重要性，筆者已經在前文中討論過。現在來談談另一個在經濟學上經常用到的數學工具：微分方程(differential equations)。關於開首問題(微分方程在經濟學理論中有何用途)的最簡單答案，就是幾乎一切現代經濟學的動態模型(dynamic models)，即涉及到關係時間性的模型，很多都需要用到微分方程。例子：例如是關於通貨膨脹(inflation)、價格動力學(price dynamics)、失業率變化(unemployment rate)、關於個體生命週期儲蓄—消費模式的模型(如overlapping generation model)、經濟增長模型(growth models)等。

在這些模型當中，最經常被用作預測經濟政策效果的模型的，就是各種增長模型(growth models)，它們是用來解釋一個經濟體中的長遠經濟增長的。最基本、最簡單的就是索洛增長模型(Solow Growth Model)，它預測了儲蓄(saving)和投資(investment)並不能解釋長期的經濟增長，因為資本和勞動力的投資最終都會飽和。索洛模型預期，只有當科技水平進步(也就是total factor productivity這個參數出現上漲)，才能解釋新的均衡點和長期經濟增長。由於在索洛模型中，科技水平被視作獨立於一個經濟體系以外的獨立參數，所以這種模型也被稱作外在增長模型(exogenous growth models)。

後來，現代經濟學家又嘗試將科技的進步視作企業和政府主動投資科研(R&D)的結果，於是又有了「內在增長理論」(endogenous growth theory)。2018年諾貝爾經濟學獎得主Paul Romer就是研究這個理論而得獎的。內在增長理論將對R&D的投資視作一個經濟體內部的決定：犧牲部分眼前的經濟產出投資科研，以換取科技的進步和將來更高效的生產模式。這個理論從微觀經濟的個人/個別企業的行為開始，嘗試求解出最佳的R&D投資比例。

(節錄)

長話短說：
19世紀經濟學，包括馬克思經濟學，相信投入更多factor of production就可以增加人均GDP
但基於邊際遞減效應，現代經L濟學相信投入更多勞動力(L)或資本(K)最終均會到達飽和點
要解釋長遠經濟增長(long-run economic growth)就必須涉及到科技既進步

In the long run we are all dead

Dse雞睇得明但唔知咩嚟

唔明d模型定d數？
如果d數唔明係好正常，如果你大學major Econ就自然會明
我反而想知道DSE Econ教d乜

//關於制約最優化(constraint optimization)對經濟學的作用//
constrained optimization
exogenous/endogenous growth 中文翻譯係外生/內生增長
內生係模型內部產生之意

endogenous growth最重要一點係教育, 科研, 基建, 人力資本累積會帶來externality/ spillover effects, 從而導致increasing returns to scale, 再帶來內部產生的源源不絕的增長動力。exogenous growth 正係忽視左呢一方面, 只考慮到decreasing returns to scale for investment, 所以解釋增長才需要外來的技術進步因素

有無d係集中研究科技
例如有d係對增加productivity特別有效
所以某d年代經濟增速會快d/工人薪金追得貼d
科技嘅發現同應用本身無得估由應該唔會好regular咁喺歷史上出現

好耐無見過你

巴打你好